\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\pagestyle{empty}
\parindent0mm
\usepackage{epsfig,amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.5cm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}

\begin{document}
{\large \textbf{Einfaches Glykolysemodell in Erythrozyten}}\\[2ex]
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/erythrocyteGlycolysisB.pdf}
\end{figure}

Ein vereinfachtes Modell der Glykolyse in Erythrozyten (siehe Abbildung) besteht aus folgenden Differentialgleichungen:
\begin{eqnarray}
\frac{d}{dt}P13G &=& 2v_\mathrm{HK-PFK} - v_\mathrm{P2GM} - v_\mathrm{PGK}, \\
\frac{d}{dt}P23G &=& v_\mathrm{P2GM} - v_\mathrm{P2Gase}, \\
\frac{d}{dt}PEP  &=& v_\mathrm{P2Gase} + v_\mathrm{PGK} - v_\mathrm{PK}, \\
\frac{d}{dt}AMP  &=& -v_\mathrm{AK}, \\
\frac{d}{dt}ADP  &=& 2v_\mathrm{HK-PFK} - v_\mathrm{PGK} - v_\mathrm{PK} + v_\mathrm{ATPase} + 2v_\mathrm{AK}, \\
\frac{d}{dt}ATP  &=& -2v_\mathrm{HK-PFK} + v_\mathrm{PGK} + v_\mathrm{PK} - v_\mathrm{ATPase} - v_\mathrm{AK}.
\end{eqnarray}
Alle Ratengleichungen bis auf HK-PFK sind durch einfache Massenwirkungskinetiken gegeben. F\"ur 
das HK-PFK System wird eine Substratinhibition durch ATP angenommen. Die Gleichungen sind gegeben durch
\begin{eqnarray}
v_\mathrm{HK-PFK} &=& \frac{k_\mathrm{HK-PFK} \cdot ATP}{1+\left(\frac{ATP}{K_\mathrm{I,ATP}}\right)^{n_H}}, \\
v_\mathrm{P2GM} &=& k_\mathrm{P2GM} \cdot P13G, \\
v_\mathrm{P2Gase} &=& k_\mathrm{P2Gase} \cdot P23G, \\
v_\mathrm{PGK} &=& k_\mathrm{PGK} \cdot P13G \cdot ADP, \\
v_\mathrm{PK} &=& k_\mathrm{PK} \cdot PEP \cdot ADP, \\
v_\mathrm{AK} &=& k^+_\mathrm{AK}\cdot AMP \cdot ATP - k^-_\mathrm{AK}\cdot (ADP)^2, \\
v_\mathrm{ATPase} &=& k_\mathrm{ATPase}\cdot ATP.
\end{eqnarray}
Wir nehmen ferner an, dass die Adenylatkinase (AK)-Reaktion schnell ist und sich n\"aherungsweise
im Gleichgewicht befindet:
\begin{equation}
\frac{(ADP)^2}{AMP\cdot ATP} = q_\mathrm{AK}.
\end{equation}
Au{\ss}erdem beinhaltet das System folgende Erhaltungsgr\"o{\ss}e (warum?):
\begin{equation}
AMP+ADP+ATP = A.
\end{equation}
Die Standard-Parameter des Modells sind in der Tabelle gegeben.
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    Parameter & Wert \\
    \hline
    $k_\mathrm{HK-PFK}$ & 3.2 h$^{-1}$ \\
    $k_\mathrm{P2GM}$ & 1500 h$^{-1}$ \\
    $k_\mathrm{P2Gase}$ & 0.15 h$^{-1}$ \\
    $k_\mathrm{PGK}$ & $1.57\cdot 10^4\ (\mathrm{mM}\cdot\mathrm{h})^{-1}$ \\
    $k_\mathrm{PK}$ & 559 $(\mathrm{mM}\cdot\mathrm{h})^{-1}$ \\
    $k_\mathrm{ATPase}$ & 1.46 h$^{-1}$ \\
    $n_H$ & 4.0 \\
    $K_\mathrm{I,ATP}$ & 1.0 mM \\
    $q_\mathrm{AK}$ & 2.0 \\
    $A$ & 1.5 mM \\
  \end{tabular}
\end{table}

%\vspace*{1ex}
\newpage
\textbf{Aufgaben:}\newline
\begin{enumerate}
\item Richten Sie ein Projekt auf \texttt{gitlab.com} ein, auf dem Sie
Ihren Code ablegen und die Entwicklung des Projektes im Wiki dokumentieren.
\item Implementieren Sie eine \texttt{python}-Funktion, die die
Konzentrationen der Metabolite im station\"aren Zustand in Abh\"angigkeit
der Parameterwerte berechnet.
\item Um die Substratinhibition des HK-PFK Systems weniger kooperativ zu machen,
setzen Sie $n_H=1$. Auf welchen Wert muss der Parameter $k_\mathrm{HK-PFK}$
ge\"andert werden, um denselben station\"aren Zustand zu erhalten wie mit den
Standard-Parametern?
\item Variieren Sie die Ratenkonstante des ATP-Verbrauchs $k_\textrm{ATPase}$ systematisch
und plotten Sie die station\"are ATP-Konzentration einmal als Funktion des Parameters
selbst und einmal als Funktion der ATP-Verbrauchsrate $v_\mathrm{ATPase}$ f\"ur beide Modellvarianten. 
\item Plotten Sie den station\"aren glykolytischen Fluss ($J=v_\mathrm{HK-PFK}$) als
Funktion des Parameters $k_\textrm{ATPase}$.
\item Berechnen Sie f\"ur beide Modellvarianten den Fluxkontrollkoeffizienten f\"ur den
glykolytischen Fluss $J=v_\mathrm{HK-PFK}$ und die Konzentrationskontrollkoeffizienten f\"ur die
Metabolite $ATP$ und $P23G$. Interpretieren Sie die Resultate.
\end{enumerate}
\end{document}

